<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>record.rat.la</title>
        <description>Blog/web personal donde iré registrando mis proyectos y mis líos mentales.</description>
        <language>es-es</language>
        <link>https://record.rat.la/</link>
        <atom:link href="https://record.rat.la/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <image>
            <title>record.rat.la</title>
            <url>https://record.rat.la/favicon.png</url>
            <link>https://record.rat.la/</link>
        </image>

<item>
    <title>Fallen Angels, neo noir en Hong Kong</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=fallen-angels-wong-kar-wai.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=fallen-angels-wong-kar-wai.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sat, 18 Mar 2023 01:09:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[<h1>Fallen Angels, neo noir en Hong Kong</h1>

<!-- publication_datetime 20230318T0109 -->
<!-- author inoro -->

<p>
    No se porqué llevaba esquivando esta película desde hace varios años, ronda mis listas de "películas que quiero ver" desde que vi Deseando Amar (2000). Más tarde un par de personas me la recomendaron muy efusivamente, asegurando que me encantaría, y yo, siguiendo mi costumbre de solo ver lo que me apetece en cada momento, no les hice ni caso. Hasta hoy, día en que después de un largo recorrido por FilmAffinity buscando qué ver esta noche, mi hermana me propuso esta película. Sin duda todos tenían razón, la película me ha encantado, me gusta tanto que me ha quitado el sueño y me ha dado fuerzas para escribir este post. ¿Por dónde empezaré?
</p>

<figure>
    <img src="https://record.rat.la/img/20230318/fallen-angels-750.jpg" alt="Michelle Reis en el metro de Hong Kong.">
</figure>

<p>
    En primer lugar, creo que la dirección de Wong Kar-Wai es impresionante. El uso de la cámara es innovador y arriesgado, con muchos planos que capturan el ambiente de las calles de Hong Kong de manera brillante. Además, la música y el sonido son excelentes y ayudan a crear la perfecta atmósfera decadente (mi atmósfera favorita) para la película.
</p>

<p>
    En segundo lugar, me parece fascinante el estilo noir moderno que transmite. Las tramas de la pareja de asesinos y del chico mudo tienen elementos clásicos del género, como el crimen y la violencia, pero Wong Kar-Wai los presenta de una manera desenfadada y hasta cómica en algunos casos. La película es oscura, pero también tiene momentos de belleza y poesía. Hay planos que son tan extraños que hasta me hicieron salir de la película preguntándome cosas como: ¿en qué posición están puestos los personajes? ¿dónde diablos está la cámara? ¿cómo se ha hecho ese movimiento?
</p>

<p>
    Me gustaría recalcar la actuación de los actores principales. Leon Lai y Michelle Reis, que interpretan a la pareja de asesinos, hacen un muy buen trabajo al dar vida a sus personajes complejos y ambiguos. Su relación es misteriosa y fascinante, y el hecho de que nunca se vean cara a cara da una dimensión más interesante a la trama. Por otro lado, Takeshi Kaneshiro, que interpreta al chico mudo, hace un trabajo conmovedor al mostrar las dificultades que enfrenta su personaje para adaptarse al mundo que lo rodea.
</p>

<p>
    Para concluir, Fallen Angels (1995) es una película fascinante y emocionante que combina elementos de cine noir con un enfoque innovador y experimental. La película es una experiencia visual y emocional única que te dejará con la mirada clavada en la pantalla. Si eres fanático del cine asiático de autor, no hagas como yo y lo dejes para el último momento, la película no te decepcionará. Yo ahora mismo tengo ganas de ver toda la filmografía de este director.
</p>
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Estoy leyendo sobre el Estoicismo</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=estoy-leyendo-sobre-estoicismo.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=estoy-leyendo-sobre-estoicismo.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 16:00:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[<h1>Estoy leyendo sobre el Estoicismo</h1>

<!-- publication_datetime 20230304T1600 -->
<!-- author inoro -->

<p>
    En un mundo lleno de incertidumbre y cambio constante, cada vez más personas están buscando formas de encontrar estabilidad y sentido en sus vidas. Una filosofía antigua que ha resurgido en popularidad en los últimos años debido a su enfoque en la ética, la autodisciplina y el autocontrol es el estoicismo. Esta corriente de pensamiento ha sido abrazada por muchas personas como una forma de vivir una vida más significativa y plena en un mundo cada vez más complejo.
</p>

<p>
    El otro día navegando por YouTube me encontré con un video que me pareció interesante. En él, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Massimo_Pigliucci">Massimo Pigliucci</a> habla sobre el estoicismo y sobre cómo esta antigua filosofía está resurgiendo en la actualidad. Me pareció muy interesante y me ha llevado a querer investigar más sobre esta forma de pensar. Os dejo el vídeo a continuación.
</p>

<iframe class="embeddedVideo" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/WisWde4lZdQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

<p>
    Después de ver la entrevista me entraron ganas de leer sobre el tema y he decidido empezar por <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Meditaciones"><em>Meditaciones</em>, de Marco Aurelio</a>, el cual me está resultando bastante interesante.
</p>

<blockquote>
    Yo me lo he comprado, pero para los impacientes os dejo aquí un <a href="https://archive.org/details/marcusaurelius_obrasdelosmoralistasgriegos_1888/page/n7/mode/2up">enlace a una copia digital de acceso libre</a>, cortesía de Internet Archive.
</blockquote>
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>La cumbre de los dioses, la película que reafirma mi ansia de subir una montaña</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=le-sommet-des-dieux.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=le-sommet-des-dieux.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 20:20:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[<h1>La cumbre de los dioses, la película que reafirma mi ansia de subir una montaña</h1>

<!-- publication_datetime 20221205T2020 -->
<!-- author inoro -->

<p>
    <em>Le Sommet des Dieux</em> - Francia, Patrick Imbert (2021) <em>animación, alpinismo, manga, himalaya, everest, fotografía</em>
</p>

<figure>
    <img class="float" src="https://record.rat.la/img/20221205/le-sommet-des-dieux-375.jpg" alt="Imagen generada por Stable Diffusion 2.1 de unos alpinistas ascendiendo al Everest.">
    <script type="application/ld+json">
        {
            "@context": "https://schema.org/",
            "@type": "ImageObject",
            "contentUrl": "https://record.rat.la/img/20221205/le-sommet-des-dieux-375.jpg",
            "license": "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/",
            "acquireLicensePage": "https://record.rat.la/faq#acquireLicense",
            "creditText": "record.rat.la",
            "creator": {
                "@type": "Person",
                "name": "Inoro"
            },
            "copyrightNotice": "Inoro"
        }
    </script>
</figure>

<p class="description">
    Adaptación francesa del manga homónimo escrito por Jiro Taniguchi que narra la historia de Makoto Fukamachi, un aventurero y fotógrafo japonés que sigue el rastro de un misterioso alpinista debido a la sospecha de que este podría tener bajo su custodia una cámara perteneciente a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/George_Leigh_Mallory">George Mallory</a>. El revelado de ese carrete podría desvelar el misterio de si Mallory efectivamente llegó a la cima del Everest en 1924 antes de desaparecer para siempre, 29 años antes del primer ascenso oficial.
</p>

<p>
    Nos encontramos ante un precioso film que, a través de sus imponentes planos generales de paisajes montañosos, intenta ahondar en ese sentimiento que poseen los alpinistas, el cual les empuja siempre hacia nuevas y más difíciles metas, llegando incluso a al extremo de poner estas metas por encima de sus propias vidas.
</p>

<p>
    A mi siempre me ha gustado el mundo del alpinismo, desde pequeño que veía los documentales de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Al_filo_de_lo_imposible"><em>Al filo de lo imposible</em></a> me ha atraído esa cultura. Aunque no he tenido la oportunidad hasta el momento, siempre he querido subir una montaña (espero resolver esta deuda que tengo conmigo mismo, lo antes posible). Debido a todo esto, esta película me ha tocado la fibra sensible y me ha dejado con ganas de más historias de este tipo. Creo que es una película fácil de ver y recomendable para todo el que quiera pasar un buen rato disfrutando de una emocionante aventura.
</p>

<blockquote>
    –Ya era hora de romper la racha de películas difíciles de digerir 😅–.
</blockquote>
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>La cinta blanca, un film de época por Michael Haneke</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=la-cinta-blanca-michael-haneke.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=la-cinta-blanca-michael-haneke.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 19:04:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[<h1>La cinta blanca, un film de época por Michael Haneke</h1>

<!-- publication_datetime 20221130T1904 -->
<!-- author inoro -->

<p>
    <em>Das weisse Band</em> - Alemania, Michael Haneke (2009) <em>primera guerra mundial, puritanismo, religión, b&w, cine de época</em>
</p>

<figure>
    <img class="float" src="https://record.rat.la/img/20221130/la-cinta-blanca-375.jpg" alt="Representación artística de la cinta blanca.">
    <script type="application/ld+json">
        {
            "@context": "https://schema.org/",
            "@type": "ImageObject",
            "contentUrl": "https://record.rat.la/img/20221130/la-cinta-blanca-375.jpg",
            "license": "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/",
            "acquireLicensePage": "https://record.rat.la/faq#acquireLicense",
            "creditText": "record.rat.la",
            "creator": {
                "@type": "Person",
                "name": "Inoro"
            },
            "copyrightNotice": "Inoro"
        }
    </script>
</figure>

<p class="description">
    Una puritana aldea alemana en 1913 y una serie de desgracias de misteriosa autoría. Esta podría ser una buena frase para introducir la sinopsis de un metraje de terror. Nada más lejos de la realidad: prácticamente de eso trata esta película de Michael Haneke, la cual, sin dar ningún susto, presenta una reflexión sobre la maldad humana que durante su visionado te arranca más de un escalofrío.
</p>

<p>
    Utiliza el blanco y negro para contraponer la blanca e impoluta apariencia que intenta transmitir el pueblo, frente a la oscura, sórdida y corrupta atmósfera que está presente en las intimidades familiares de cada personaje. El blanco se satura y se corrompe en una atmósfera fuertemente marcada por la religión, todo es sermón y censura. Los niños son reprimidos por la falta de sus mayores y estos aprenden e imitan esas conductas, convirtiendo a las ovejas que salen del redil en víctimas del castigo ritual.
</p>

<p>
    Puede que no sea un film de fácil visionado para cualquier espectador. Pero si eres fan de Haneke y aún no la has visto, o si solo conoces al director por <em>Funny Games</em> (1997) y la disfrutaste como un renacuajo, creo que no te defraudará.
</p>
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Emocionado por crear un link blog</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=emocionado-link-blog.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=emocionado-link-blog.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sat, 12 Nov 2022 21:11:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[
<h1>Emocionado por crear un link blog</h1>

<p>
    Últimamente sentía cierta presión porque tenía muchas ganas de retomar el blog pero no sabía con qué. Sin dar nunca este sitio por muerto, sentía que la cosa no avanzaba al ritmo que me gustaría. Ando bastante atareado (más bien, muy metido en la rutina) y tengo poco tiempo para pararme un rato y prensar. Pero creo que he encontrado algo que saciará, al menos en principio, mi sed de publicaciones.
</p>

<p>
    El miércoles, a raíz de la compra de Twitter por parte de Elon Musk, estuve leyendo sobre la desbandada de pajarillos que han huido despavoridos buscando un nuevo nido. Y esto me llevó a <a href="https://joinmastodon.org/es">Mastodon</a>, una red social al estilo Twitter pero descentralizada y construida sobre software libre. Yo ya conocía este proyecto, pero nunca me había atrevido a dar el paso de registrarme. Pero esta vez es diferente, esta vez estaba lo suficientemente desocupado como para darle una oportunidad.
</p>

<p>
    Empecé por crearme una cuenta en el servidor <a href="https://tilde.zone">tilde.zone</a> y esto me abrió la puerta a un montón de conocimiento nuevo que me ha tenido entretenido por un par de días. He caído en las fauces del <em>small internet</em> (me he defraudado a mi mismo por no haberlo conocido antes) y he descubierto lo que es <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gemini_(protocol)">Gemini</a> y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gopher_(protocol)">Gopher</a>, he investigado un poco y ya estoy deseoso de crearme mi propia <em>Gemini capsule</em> en mi servidor. Me descargué un par de clientes de Gemini (<a href="https://ranfdev.com/projects/geopard/">geopard</a> y <a href="https://git.sr.ht/~julienxx/asuka">asuka</a>) y estuve dando una vuelta de reconocimiento por la zona.
</p>

<p>
    Muy al principio ya encontré una cápsula que me llamó la atención, se trata de <a href="gemini://carcosa.net">gemini://carcosa.net</a>. Una cápsula propiedad de Jason F. McBrayer (<a href="https://jfm.carcosa.net/">jfm.carcosa.net</a>) desde la cual accedí a su blog personal y... ¡vi la luz! En su blog personal Jason tiene dos secciones principales: el <a href="https://jfm.carcosa.net/blog/">blog en sí</a>, por un lado y un <strong><a href="https://jfm.carcosa.net/links/">link blog</a></strong>, un lugar donde va redactando en un post diario (los días que le cuadran) una lista de links a recursos útiles que le llamaron la atención, en palabras de el mismo:
</p>

<blockquote>
    <em>&laquo;Esta es una lista diaria (?) de enlaces que me han parecido interesantes. Algunos son noticias, otros son información oportuna y otros son cosas que debería haber sabido hace mucho tiempo, pero que sólo ahora me han llamado la atención&raquo;</em>
</blockquote>

<p>
    Y así es como ví la luz. Ahora el siguiente paso es que le de mi toque personal a la idea y piense en cómo integrarla en esta web ¿o, quizás cree una web separada? No lo se... lo único que tengo en mente ahora mismo es que quiero crearme mi propia cápsula en la geminisfera y, por otra parte, quiero tener un link blog funcionando cuanto antes.
</p>

<p>
    Pero para eso, antes me gustaría darle una revisión al estilo visual de esta supuesta nueva sección (o web). Y se me ha ocurrido una posible funcionalidad que involucra el email para publicar lo más rápido posible en esta nueva plataforma (os dejo con la intriga, jeje).
</p>

<blockquote>
    P.D. –Poco se comenta que la web de Jason F. McBrayer y esta tienen ambas la misma temática, y no me refiero a la temática tecnológica, sino a la ambientación <em>Lovecraftiana</em> 🐙 que envuelve a ambas–
</blockquote>

<!-- publication_datetime 20221112T2111 -->
<!-- author inoro -->
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>CD fuzzy finder</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=cd-fuzzy-finder.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=cd-fuzzy-finder.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 16:59:00 +0200</pubDate>
    <description>
<![CDATA[
<h1>CD fuzzy finder</h1>

<p>
    Presento aquí mi solución personal al problema de moverse rápido entre directorios por la Shell de GNU/Linux.
</p>

<h2>El problema</h2>

<p>
    Resulta que durante mis largas jornadas de trabajo, donde estoy constantemente entrando y saliendo de carpetas, he notado que moverme con el ratón por el explorador de archivos y luego hacer <em>click</em> derecho en un hueco vacío para abrir un terminal en ese directorio no es un proceso tan rápido como me gustaría. Más de una vez me he encontrado en situaciones en las que estoy recorriendo el mismo camino por cuarta o quinta vez en la misma jornada.
</p>

<p>
    Normalmente yo no necesito entrar a los directorios desde un entorno gráfico, suelo acceder para utilizar Git en modo <em>cli</em>, gestionar archivos o abrir un proyecto entero en el editor de código de turno, con comandos como <code>nvim .</code> o <code>code .</code> los cuales me ahorran mucho tiempo ejecutándolos desde el directorio que me interesa, antes hacer el proceso inverso abriendo estos programas desde el entorno gráfico y luego navegar hasta el directorio desde el.
</p>

<h2>La solución</h2>

<p>
    Yo ya estoy muy acostumbrado a utilizar el atajo de teclado <code>Ctrl+Alt+T</code> para abrir una nueva instancia de la terminal situada en el directorio <em>home</em> de mi usuario. Y se me ocurrió que si conseguía llegar al directorio deseado lo más rápido posible desde ahí acabaría agradeciéndolo.
</p>

<p>
    Conocía el programa <code>fzf</code> (<a href="https://github.com/junegunn/fzf" aria-label="Repositorio de fzf">enlace al repo</a>) que permite hacer una búsqueda sobre una lista de elementos que le mandes como input. Pero realmente, a pesar de el enorme potencial que tiene aún no le había encontrado una utilidad muy clara en mi <em>workflow</em>.
</p>

<p>
    Entonces en un momento de lucidez me vino a la mente el siguiente comando.
</p>

<pre>
cd "$(find * -type d | fzf)"
</pre>

<blockquote>
    Nótese que es necesario haber instalado <code>fzf</code> para que funcione. He aquí la <a href="https://github.com/junegunn/fzf#installation" aria-label="Instrucciones de instalación de fzf">guía de instalación</a>.
</blockquote>

<p>
    Lo que hace básicamente es buscar todos los directorios a partir del actual con el comando <code>find</code> y pasar el output al <code>fzf</code>, dónde nosotros buscaremos y seleccionaremos a dónde queremos ir. Después el resultado seleccionado se le pasa como argumento al comando <code>cd</code> el cual nos lleva a la dirección solicitada. Y las dobles comillas se las ponemos por si el directorio solicitado tiene alguna clase de espacio o carácter especial.
</p>

<p>
    Y ahora que ya tenía lo que yo quería solo necesitaba que fuese accesible lo más rápido posible, por lo que se me ocurrió agregarlo como un <em>bind</em> en mi <code>~/.bashrc</code>, aunque otra opción buena habría sido agregarlo como alias, pero sin embargo creo que el <em>bind</em> es más rápido en este caso.
</p>

<p>
    Al final quedó de esta forma para <strong>bash</strong>, en mi <code>~/.bashrc</code> agregué la siguiente línea.
</p>

<pre>
bind '"\C-g":"cd \"$(find * -type d | fzf)\"\C-m"'
</pre>

<p>
    Y en caso de usar <strong>zsh</strong> habría que agregar lo siguiente al <code>~/.zshrc</code>.
</p>

<pre>
bindkey -s '^g' 'cd "$(find * -type d | fzf)"^M'
</pre>

<blockquote>
    En mi caso <em>bindeé</em> la combinación de teclas <code>Ctrl+G</code> para ejecutar la sentencia.
</blockquote>

<h2>Posibles variaciones</h2>

<p>
    Hay que tener en cuenta que este comando ignora las carpetas ocultas a propósito porque a mi me conviene, pero si quisieras listar también esos directorios solo habría que modificar el comando <code>find</code>. Una posible solución podría ser algo como lo siguiente.
</p>

<pre>
cd "$(find $(pwd) -type d | fzf)"
</pre>

<p>
    Otra variante para el comando <code>find</code> podría ser la posibilidad de ignorar ciertos nombres de carpetas. Por ejemplo, en sistemas macOS no me gustaría buscar dentro del contenido de las carpetas <code>Library</code> o <code>Applications</code>, por lo que el comando quedaría de la siguiente forma.
</p>

<pre>
cd "$(find * \( -path Library -o -path Applications -o -path opt \) -prune -o -print | fzf)"
</pre>

<blockquote>
    He de decir que aún estoy empezando a incorporar esta nueva idea a mi día a día por lo que puede que el comando y, como consecuencia, este articulo sean actualizados a medida que pase el tiempo.
</blockquote>
<!-- publication_datetime 20220924T1659 -->
<!-- author inoro -->
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Expandir una partición EXT4 de forma dinámica</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=expandir-ext4-dinamicamente.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=expandir-ext4-dinamicamente.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 21:16:00 +0100</pubDate>
    <description>
<![CDATA[
<h1>Expandir una partición EXT4 de forma dinámica</h1>

<p>
    El sistema de archivos EXT4 te permite redimensionar las particiones de un disco duro sin tener que apagar el PC ni borrar tus datos. En caso de no utilizar el 100% de tu disco duro, o si estas gestionando discos virtuales, estes sencillos comandos te pueden facilitar la vida sin tener que volver a formatear el disco.
</p>

<blockquote>
    <em>
        Antes de realizar cualquier modificacion en el disco es necesario señalar la importancia de tener un backup reciente a mano por si metemos la pata.
    </em>
</blockquote>

<h2>Aumentar partición hasta un tamaño exacto</h2>

<p>
    Suponiendo que la partición que quieres expandir es <code>/dev/sdb1</code> (<strong>la única del disco</strong>), con un tamaño inicial de <strong>200MB</strong>, y que quieres que su tamaño sea de <strong>400MB</strong>, podemos ejecutar los siguientes comandos:
</p>

<pre>
sudo parted /dev/sdb resizepart 1 400M
sudo resize2fs /dev/sdb1
</pre>

<h2>Aumentar partición hasta ocupar la totalidad del disco</h2>

<p>
    Suponiendo que la partición que quieres expandir es <code>/dev/sdb1</code> (<strong>la única del disco</strong>), cuyo tamano es <strong>menor a la totalidad del disco</strong>, podemos ejecutar los siguientes comandos para que lo ocupe todo:
</p>

<pre>
sudo parted /dev/sdb resizepart 1 100%
sudo resize2fs /dev/sdb1
</pre>

<blockquote>
    Cualquier mejora o precaución que veais necesaria añadir a estos comandos es bienvenida, en tal caso solo debeis hacermelo saber a través del <a href="#contacto">medio que prefirais</a>.
</blockquote>

<!-- https://gist.github.com/1noro/e9718c6f4b0d2b234f09a0567f375bb3 -->

<!-- publication_datetime 20211114T2116 -->
<!-- author inoro -->
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Häxan. La brujería a través de los tiempos</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=haxan-brujeria-a-traves-del-tiempo.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=haxan-brujeria-a-traves-del-tiempo.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 19:02:00 +0200</pubDate>
    <description>
<![CDATA[
<h1>Häxan. La brujería a través de los tiempos</h1>

<p>
    <em>Häxan</em> - Suecia, Benjamin Christensen (1922) <em>documental, cine mudo, años 20, brujería, esoterismo, religión</em>
</p>

<figure>
    <img src="https://record.rat.la/img/20210727/haxan-750.jpg" alt="Recreación de una ensoñación en un pasaje del film.">
</figure>

<p class="description">
    Benjamin Christensen, de forma muy rudimentaria pero efectiva, nos expone 
    una serie de escenas independientes donde intenta explicar el contexto y 
    las consecuencias que sufrían las mujeres acusadas de brujería en 
    diferentes etapas de la historia. Una delicia estética que no te dejará 
    indiferente a la hora de juzgarlo desde la perspectiva actual.
</p>

<p>
    Cuando me enteré de que existía un documental de 1922, mudo, sobre la 
    historia de la brujería a través de los tiempos no pude esperar para verlo. 
    Combina a la perfección demasiadas cosas que me encantan en una única 
    película; los documentales, el cine mudo, la temática lúgubre y mística de 
    los cuentos de terror y, a demás, el cambio de perspectiva que supone, 
    desde hoy en día, tratar un tema como este con la visión de los años 20.
</p>

<p>
    A pesar de lo mucho que me fascine, no considero que sea un film que 
    interese a todo el mundo, pero si que lo recomiendo a personas que les 
    gusta el cine raro y experimental, o los cuentos de terror al estilo de 
    <em>Lovecraft</em> o <em>Poe</em>.
</p>

<!-- publication_datetime 20210727T1902 -->
<!-- author inoro -->
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Yojimbo, japón inspira al western</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=yojimbo-japon-inspira-western.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=yojimbo-japon-inspira-western.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 20:57:00 +0200</pubDate>
    <description>
<![CDATA[<h1>Yojimbo, japón inspira al <em>western</em></h1>

<!-- publication_datetime 20210724T2057 -->
<!-- author inoro -->

<p>
    用心棒 - Japón, Akira Kurosawa (1961) <em>acción, japón feudal, samuráis, Toshiro Mifune, western</em>
</p>

<figure>
    <img class="float" src="https://record.rat.la/img/20210724/yojimbo-375.jpg" alt="Representación de Stable Diffusion 2.1 de Eijirō Tōno como Gonji, el tabernero del pueblo.">
    <script type="application/ld+json">
        {
            "@context": "https://schema.org/",
            "@type": "ImageObject",
            "contentUrl": "https://record.rat.la/img/20210724/yojimbo-375.jpg",
            "license": "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/",
            "acquireLicensePage": "https://record.rat.la/faq#acquireLicense",
            "creditText": "record.rat.la",
            "creator": {
                "@type": "Person",
                "name": "Inoro"
            },
            "copyrightNotice": "Inoro"
        }
    </script>
</figure>

<p class="description">
    Un samurái llega a un pueblo desolado bajo el conflicto contínuo entre dos 
    familias, observando el panorama se percata de que gracias a sus 
    habilidades con la espada puede sacar provecho de la situación a pesar de 
    las advertencias de la población local.
</p>

<p>
    Posiblemente el germen que dió lugar al <em>spaghetti western</em> debido 
    a que Sergio Leone, precursor del género, plagió el argumento de esta 
    película (cambiando la ambientación) en 
    <strong>Por un puñado de dólares</strong> (1964). El alegó que lo hacía a 
    modo de homenaje a Akira Kurosawa, al cuál admiraba mucho, pero el juez 
    dictaminó que no cumplió con el <em>copyright</em> y eso le costó los 
    derechos de distribución en parte de ásia y el 15% de los beneficios de 
    toda la película. A Kurosawa le gustó el film pero no le hizo mucha 
    gracia la "broma".
</p>

<p>
    En mi opinión, todas las versiones de este argumento son de mi agrado y 
    devoción, pero esta destaca por más motivos que la anécdota. Me encanta 
    la fotografía, y, a pesar de no tener ni idea de imagen o color, creo que 
    este blanco y negro tienen algo especial (si alguien sabe lo que es que me 
    lo cuente). También soy muy fan de Toshiro Mifune, y su forma de actuar me 
    fascina. Creo que en esta película es una de estas donde se ve al actor en 
    su rol mas icónico, haciendo de samurái solitario, justiciero y 
    carismático. Una de esas imágenes que quedarán para siempre grabadas en la 
    história del cine. Muy recomendable.
</p>

<p>
    Mientras me informaba para escribir mi opinión me he percatado de que 
    tiene secuela: <strong>Sanjuro</strong> (1962). Ardo en deseos de verla 
    cuanto antes.
</p>
]]>
    </description>
</item>

<item>
    <title>Arañas antiguas, la transcripción de un sueño esotérico</title>
    <guid>https://record.rat.la/show?filename=aranas-antiguas-sueno-esoterico.html</guid>
    <link>https://record.rat.la/show?filename=aranas-antiguas-sueno-esoterico.html</link>
    <!--<author>Inoro</author>-->
    <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 00:46:00 +0200</pubDate>
    <description>
<![CDATA[
<h1>Arañas antiguas, la transcripción de un sueño esotérico</h1>

<p>
    Voy a transcribir un sueño que tuve la noche del 22 de octubre de 2018.
    Me gusta escribir los pocos sueños que recuerdo en una especie de diario,
    y como este me resultó especialmente teatral me parece lo
    suficientemente interesante como para presentarlo aquí.
</p>

<blockquote>
    Debo hacer notar que al comienzo de la transcripción hay una nota que
    indica que la narración está desordenada, sea lo que sea lo que quiera
    decir eso.
</blockquote>

<p>
    &laquo;Se presentan ante mi un conjunto de cajas negras. Unas manos sin
    rostro definido me las van mostrando una por una. Yo permanezco inmóvil,
    sentado frente la misteriosa figura que me presenta los macabros objetos.
    Cuando acaba de enseñarme todas las cajas por fuera se dispone a abrir la
    primera.
</p>

<p>
    El interior de las cajas es de una tela blanca y acolchada, como si de una
    cama se tratase. A medida que se va abriendo, observo con auténtico pavor
    su horripilante contenido. En su interior veo un conjunto de negras arañas
    de diferentes tamaños que se mantienen inmóviles, posadas sobre la sedosa
    tela blanca. Una vez abierta por completo, la figura que me muestra la caja
    va acercándola hacia mi lentamente, y yo empiezo a sudar frío. Pero da
    igual el enorme horror que me invade, no me puedo mover, algo me retiene
    en el asiento a pesar de no ver ni notar ninguna sujeción física —estoy
    petrificado por el miedo—.
</p>

<p>
    Cuando la caja ya está lo suficientemente cerca de mi con su espantoso
    contenido a la vista, las arañas empiezan a reanimarse lentamente, huyendo
    hacia los bordes. Y antes de que las más espabiladas intenten saltar fuera
    del receptáculo que las mantenía en pausa, la figura con rostro difuso
    cierra la tapa de golpe ante mis narices y susurra
    —Estas cajas son antiguas, muy antiguas, tan antiguas que los humanos
    habían olvidado su existencia. Su contenido es tan antiguo como las cajas,
    pero ya ves, a pesar de lo increíble que parezca, ellas siguen vivas—.
</p>

<p>
    En ese instante la figura abre una segunda, y el proceso se repite
    exactamente como el anterior, a excepción de mi miedo, el cual aumentaba
    con cada caja abierta. El proceso se repitió como el primero hasta llegar
    a la última, cuando —justo antes de cerrarse— una de las arañas
    consigue escabullirse por el borde de de la caja y cae sobre mis
    piernas.&raquo;
   
</p>

<p>
    En ese momento mi terror es tal que no puedo soportarlo y me despierto.
    Me gusta pensar que si hubiera conseguido seguir durmiendo me hubiera
    desmayado en sueños. O ¿quién sabe? igual la esotérica araña causaba en
    mí una reacción digna de un relato de H.P. Lovecraft, nunca lo sabremos, y
    prefiero no repetirlo.
</p>

<p>
    Buenas noches, y tened dulces sueños.
</p>
<!-- publication_datetime 20210722T0046 -->
<!-- author inoro -->
]]>
    </description>
</item>

    </channel>
</rss>